<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <title>Analiza EMF</title>
    <link href="https://nikolakovacevic4github.github.io/AnalizaEMF/feed.xml" rel="self" />
    <link href="https://nikolakovacevic4github.github.io/AnalizaEMF" />
    <updated>2019-08-21T21:16:42+02:00</updated>
    <author>
        <name>Nikola Kovačević</name>
    </author>
    <id>https://nikolakovacevic4github.github.io/AnalizaEMF</id>

    <entry>
        <title>Predikcija EMF</title>
        <author>
            <name>Nikola Kovačević</name>
        </author>
        <link href="https://nikolakovacevic4github.github.io/AnalizaEMF/predikcija-emf.html"/>
        <id>https://nikolakovacevic4github.github.io/AnalizaEMF/predikcija-emf.html</id>

        <updated>2019-08-21T21:11:31+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Na osnovu početne pretpostavke zavisnosti nivoa elektromagnetskog polja od vremenskih uslova, kreiran je model predikcije koji uzima u obzir vremenske temperaturu, vlažnost vazduha i udaljenost od lokacije merenja. Grafički prikaz prostorne predikcije nivoa elektromagnetskog polja vidljiv je na donjoj slici. Tamnija boja se odnosi na veću&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>Na osnovu početne pretpostavke zavisnosti nivoa elektromagnetskog polja od vremenskih uslova, kreiran je model predikcije koji uzima u obzir vremenske temperaturu, vlažnost vazduha i udaljenost od lokacije merenja. Grafički prikaz prostorne predikcije nivoa elektromagnetskog polja vidljiv je na donjoj slici. Tamnija boja se odnosi na veću vrednost. Svaka ćelija grida na mapi je veličine 50x50m i nosi informaciju o usrednjenoj vrednosti predikcija dnevnih srednjih vrednosti iz perioda za koji su preuzeti podaci (2018-2019. tj. preko 500 dana merenja). Detalji proračuna predikcije se mogu naći na github <a href="https://github.com/nikolakovacevic4github/ranalizaempolja">adresi</a>. Iz pridružene legende može se zaključiti da se sve vrednosti na prikazanom području kreću u intervalu od 1.3861 [V/m] (najsvetlija) do 1.4004 [V/m] (najtamnija), što predstavlja veoma malu varijaciju od ispod 0.02 [V/m], te prikazuje uravnoteženost prostorne predikcije srednjih dnevnih vrednosti nivoa EMF prema odabranom modelu.</p>
<figure class="post__image post__image" ><img src="https://nikolakovacevic4github.github.io/AnalizaEMF/media/posts/4/EMFpredikcija.jpg" alt="Prostorna predikcija EMF - Beograd" width="1713" height="1135">
<figcaption >Prostorna predikcija EMF - Beograd</figcaption>
</figure>
<p>Treba imati u vidu da za frekvencijski opseg senzora u sistemu EMF RATEL (od 100 kHz do 7 GHz) minimalni referentni granični nivo električnog polja iznosi: Eref. minimalno = 11 V/m, dok je maksimalni referentni granični nivo: Eref. maksimalno = 34,8 V/m.</p>
<p>Više detalja o procesu računanja predikcije može se naći u nastavku.</p>
<h2 id="mcetoc_1diqp9k0o0">Područje predikcije</h2>
<p>Sagledavanjem i analizom preuzetih prostornih podataka, utvrđeno da je najveći broj stanica grupisan na užem području Beograda i da je veliki deo područja Srbije nepokriven merenjima. Stoga je za područje predikcije odabrana teritorija gradskih opština Beograda.</p>
<p>Nakon analize, eliminacija merenja za koje je statistički utvrđeno da ne bi trebalo da se nalaze u skupu merenja, agregacija merenja (električno polje, temperature, vlažnost) za svaku poziciju stanice sa vremenskom rezolucijom od jednog dana (jedna stanica, jedno osrednjeno merenje za svaki od atributa - prediktora). </p>
<h2 id="mcetoc_1diqp9k0o1">Model</h2>
<p id="mcetoc_1diqpahhv2">Prilikom modeliranja jačine elektromagnetskog (električnog) polja primenjena je metoda linearne regresije pri čemu su prediktori:</p>
<ul>
<li>Temperatura i</li>
<li>Vlažnost</li>
</ul>
<p>Ovi podaci su mereni na samoj lokaciji stanice i preuzeti su zajedno sa ostalim podacima merenja električnog polja.</p>
<p>Modeliranje uz prethodnu analizu podataka izvršeno je u programskom jeziku R.<br> Prostorno modeliranje (interpolacija) prediktora izvršena je primenom IDW (Inverse distance weighting) metode. Prostorno modeliranje električnog polja izvršeno je primenom metode prostorne linearne regresije. Prediktovana je vrednost električnog polja za svaki od datuma, a na osnovu skupa aktivnih stanica za taj datum.</p>
<p>Analizom rezultata prethodne primene nekoliko metoda predikcije: “Random Forest”, kriging, linearna regresija, IDW metoda, moglo se zaključiti da dobijeni rezultati prediktora nisu statistički gledano dovoljno dobro opisivali model (npr. koeficijent determinacija modela primenom regresije bio je 0.1) pa je dalja predikcija prediktora ipak izvršena osrednjavanjem vrednosti prediktora primenom težinske funkcije rastojanja (IDW metoda) i kao tako dobijeni prediktori su se dalje uključili u predikciju polja.<br> U linearni regresioni model predikcije električnog polja uključeni su temperature i vlažnost kao dva prediktora od kojih se očekivalo da opišu prostorni model.</p>
<p>Računanje prethodno navedenih modela kao i njihova analiza dokumentovana je kroz R skript, dostupan na <a href="https://github.com/nikolakovacevic4github/EMF-R-analiza">github repositorijumu</a>, koji može da posluži kao dobra osnova za dalje upuštanje u kompleksnije modele prostorno-vremenske analize.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>O Projektu</title>
        <author>
            <name>Nikola Kovačević</name>
        </author>
        <link href="https://nikolakovacevic4github.github.io/AnalizaEMF/o-projektu.html"/>
        <id>https://nikolakovacevic4github.github.io/AnalizaEMF/o-projektu.html</id>

        <updated>2019-08-21T21:13:29+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Portal Analiza EMF je pobedničko rešenje na Izazovu otvorenih podataka – Informisanje građana o nivoima i promenama elektromagnetskog polja koji je objavio Program Ujedinjenih nacija za razvoj (UNDP) u partnerstvu Kancelarije za informacione tehnologije i elektronsku upravu. Portal je uspostavio Nikola Kovačević – autor pobedničke ideje. Aplikacija EMF&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>Portal <strong>Analiza EMF</strong> je pobedničko rešenje na Izazovu otvorenih podataka – Informisanje građana o nivoima i promenama elektromagnetskog polja koji je objavio <a href="http://www.rs.undp.org/content/serbia/sr/home.html">Program Ujedinjenih nacija za razvoj (UNDP)</a> u partnerstvu <a href="https://www.ite.gov.rs/">Kancelarije za informacione tehnologije i elektronsku upravu</a>. Portal je uspostavio Nikola Kovačević – autor pobedničke ideje.</p>
<p>Aplikacija EMF GIS je realizovana postavkom i prilagođenjem MapStore i GeoServer GIS platformi od strane autora.</p>
<p>Pored same aplikacije, vršena je i statistička analiza u programskom jeziku R u cilju dobijanja modela prostorne predikcije interpolacije jačine električnog polja. Detalji predikcije su dostupni na github repositorijumu (<a href="https://github.com/nikolakovacevic4github/EMF-R-analiza">https://github.com/nikolakovacevic4github/EMF-R-analiza</a>).</p>
<p>Podaci o merenjima električnog polja koji su se koristili na projektu su preuzeti sa portala otvorenih podataka gde ih je otvorio RATEL. Pored njih, korišćeni su vektorski i rasterski geopodaci iz otvorenih izvora.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Analiza EMF - aplikacija</title>
        <author>
            <name>Nikola Kovačević</name>
        </author>
        <link href="https://nikolakovacevic4github.github.io/AnalizaEMF/analiza-emf-aplikacija.html"/>
        <id>https://nikolakovacevic4github.github.io/AnalizaEMF/analiza-emf-aplikacija.html</id>

        <updated>2019-08-21T20:47:15+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Analiza EMF je veb aplikacija za uporednu prostorno-vremensku analizu podataka o izmerenim vrednostima elektromagnetskog polja. Aplikacija ima alate za efikasan način za vizuelizaciju, mapiranje, pretraživanje i filtriranje preuzetih podataka. Karakteristične postavke alata i podataka se mogu podeliti na interaktivne karte i kontrolne ploče (dashboard). Dok&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p><a href="http://emf.mslabs.in.rs:8082/ms2emf/">Analiza EMF</a> je veb aplikacija za uporednu prostorno-vremensku analizu podataka o izmerenim vrednostima elektromagnetskog polja. Aplikacija ima alate za efikasan način za vizuelizaciju, mapiranje, pretraživanje i filtriranje preuzetih podataka.</p>
<p>Karakteristične postavke alata i podataka se mogu podeliti na interaktivne<strong> karte</strong> i <strong>kontrolne ploče</strong> (dashboard). Dok <strong>karte</strong> predstavljaju monolitnu celinu sa centralnom mapom na kojoj se nalaze razne alatke sa kompleksnim funkcionalnostima, <strong>kontrolne ploče</strong> imaju mogućnost  jednostavnijeg kombinovanja više celina u uporednom prikazu.</p>
<h2 id="mcetoc_1diqmi4nk0">Kontrolne ploče</h2>
<p>Na sledećoj slici se vidi kontrolna ploča: <em>Lokacijski filtriran grafikon maksimalnih dnevnih merenja</em> (Uporedni vremenski periodi za 2018. i 2019.) dostupna na <a href="http://emf.mslabs.in.rs:8082/ms2emf/#/dashboard/60">adresi</a> . Pomeranjem karte može se odabrati željeni lokalitet od interesa. Grafikoni su povezani sa prikazom karte i računaju maksimalne vrednosti po danu sa mernih stanica vidljivih na mapi. Na konkretnom prikazu kontrolne ploče može se uvideti da su merenja na teritoriji Beograda imala manje oscilacija maksimalnih dnevnih vrednosti tokom 2019. nego 2018.</p>
<figure class="post__image post__image" ><img src="https://nikolakovacevic4github.github.io/AnalizaEMF/media/posts/2/EMF1.jpg" alt="Lokacijski filtriran grafikon maksimalnih dnevnih merenja " width="1815" height="804">
<figcaption ><em>Lokacijski filtriran grafikon maksimalnih dnevnih merenja</em></figcaption>
</figure>
<p>Na sledećoj slici se vidi kontrolna ploča: <em>Uporedni prikaz sa stubičastim grafikonima na mapi</em> (Uporedni prikaz dve lokacije sa grafikonima srednjih i maksimalnih vrednosti za period 2018.-2019.) dostupna na <a href="http://emf.mslabs.in.rs:8082/ms2emf/#/dashboard/56">adresi</a>. Pomeranjem karte mogu se odabrati dva željena lokaliteta od interesa. Na inicijalnom prikazu to su Beograd i Novi Sad. Ovaj prikaz može navesti na zaključak da su merene vrednosti u Novom Sadu uravnoteženije između stanica, ali treba uzeti u obzir veću blizinu stanica. Uočljivo je i da su u Beogradu izraženije razlike srednjih (AVG) i maksimalnih (MAX) vrednosti. Moguće je svaku kartu dodatno urediti stilski i sadržajno da bi se dodatno istakla zanimljiva prostorna poređenja merenih podataka. Pored satelitskog snimka koriste se i granice političkih opština radi bolje orijentacije na mapi.</p>
<figure class="post__image post__image" ><img src="https://nikolakovacevic4github.github.io/AnalizaEMF/media/posts/2/EMF2.jpg" alt="Uporedni prikaz sa stubičastim grafikonima na mapi " width="1800" height="797">
<figcaption ><em>Uporedni prikaz sa stubičastim grafikonima na mapi</em></figcaption>
</figure>
<p>Na sledećoj slici se vidi kontrolna ploča: <em>Uporedni prikaz na dve karte</em> (srednjih i maksimalnih vrednosti nivoa EM polja za period 2018.-2019.) dostupna na <a href="http://emf.mslabs.in.rs:8082/ms2emf/#/dashboard/51">adresi</a>. Ovde se vide podloge sa stilizovanim kartografskim prikazom reljefa i topografskog sadržaja. Nezavisno upravljanje sa prikazima na 2 karte omogućuje lakše poređenje lokacija koje su udaljene – na Karta 1 je centralna Srbija, dok se na Karti 2 nalaze Smederevo i Požarevac. Ovaj prikaz upućuje na to da se na ovim lokacijama nalazi ravnomeran raspored mernih stanica dok se srednje i maksimalne vrednosti nivoa EM polja značajnije razlikuju u ovim mestima. <strong>Maksimalne vrednosti su svakako daleko ispod referentnog graničnog nivoa.</strong></p>
<figure class="post__image post__image" ><img src="https://nikolakovacevic4github.github.io/AnalizaEMF/media/posts/2/EMF3.jpg" alt="Uporedni prikaz na dve karte" width="1824" height="782">
<figcaption ><em>Uporedni prikaz na dve karte</em> </figcaption>
</figure>
<p> </p>
<h2 id="mcetoc_1diqmi4nk1">Karte</h2>
<p>Karte su alatke kojima mogu da se izvode kompleksnije GIS analize. Mogućnosti analiza se vezuju za:</p>
<ul>
<li>Funkcionalnosti preklapanja slojeva, vektorskih i rasterskih sa finim podešavanjima kartografskog prikaza radi boljeg uočavanja zavisnosti između prostornih entiteta. Na sledećoj slici se vidi kombinovanje rasterskih slojeva iz različitih izvora kojima se mogu istaći urbane sredine (svetla vidljiva na satelitskim noćnim snimcima i prikaz temperaturnih razlika između urbanog jezgra i ruralne okoline naselja ) i pomoću njih uspostaviti veza sa EMF merenjima odnosno rasporedom mernih stanica i eventualnim planiranjem za buduće lokacije. Ova karta je dostupna na <a href="http://emf.mslabs.in.rs:8082/ms2emf/#/viewer/openlayers/59">adresi</a>.</li>
</ul>
<p><img class="post__image" src="https://nikolakovacevic4github.github.io/AnalizaEMF/media/posts/2/EMF4.jpg" alt="" width="1920" height="882"></p>
<ul>
<li>Funkcionalnost kretanja po vremenskoj osi radi detaljnijeg uporednog uvida u dnevne statistike EMF merenja. Pomoću kontrole na dnu ekrana (vidljivo na prethodnoj slici) može se lako odabrati željeni dan, a na mapi će biti vidljive statistike (maksimalne - MAX i srednje – AVG vrednosti za taj dan). Detalji merenja za odabrani dan mogu se dobiti klikom na željeno merno mesto. Na sledećoj slici vidi se karta Dnevne statistike koja je dostupna na <a href="http://emf.mslabs.in.rs:8082/ms2emf/#/viewer/openlayers/38">adresi</a> , a na njoj je odabran dan 29. April 2019. putem kontrole za vreme i tako su određene vrednosti koje se ispisuju na karti i u prozoru sa detaljima. U prozoru sa detaljima dnevnih statistika ispisani su i sati u kojima su minimalne i maksimalne vrednosti izmerene odabranog dana. Tu je i hiperlink ka RATEL sajtu gde su detalji odabrane stanice sa uvidom u aktuelna merenja sa rezolucijom od nekoliko minuta.</li>
</ul>
<p><img class="post__image" src="https://nikolakovacevic4github.github.io/AnalizaEMF/media/posts/2/EMF5.jpg" alt="" width="1918" height="884"></p>
<ul>
<li>Funkcionalnost kreiranja prostornih i atributivnih upita nad učitanim podacima radi izdvajanja određenih merenja pomoću filtera koji se kombinuju. Za željeni sloj moguće je generisati kompozitni upit, a rezultati će se prikazati u tabeli na dnu ekrana, odakle mogu dalje da se obrađuju ili izvezu po vremenskoj osi radi detaljnijeg uporednog uvida u dnevne statistike EMF merenja. Na sledećoj slici se vidi <a href="http://emf.mslabs.in.rs:8082/ms2emf/#/viewer/openlayers/37">karta</a> locirana na Niš sa prikazane tamošnje 3 stanice putem njihovih ID šifri. Atributski podaci su filtritrani kompozitnim upitom na mesec april 2019. i na trenutni sadržaj mape, te su prikazani u tabeli na dnu ekrana gde mogu da se sortiraju, lociraju na mapi, ili izvezu u npr. CSV ili GeoJson. Iz konkretnog prikaza bi se moglo zaključiti da su stanice relativno blizu koncentrisane, da centralna stanica ima jedan pik maksimalne vrednosti  koji joj kvari ukupne statistike, a da su ostale merene vrednosti relativno ujednačene pojedinačno i međusobno po stanicama. Filtriranjem podataka koji predstavljaju slučajne greške u merenjima, može da se sagleda realnija slika stanja nivoa EMF.</li>
</ul>
<p> <img class="post__image" src="https://nikolakovacevic4github.github.io/AnalizaEMF/media/posts/2/EMF6.jpg" alt="" width="1920" height="942"></p>
<p><img class="post__image" src="https://nikolakovacevic4github.github.io/AnalizaEMF/media/posts/2/EMF7.jpg" alt="" width="1920" height="942"></p>
<p>Pored izdvojenih primera uporedne analize, sama aplikacija EMF GIS poseduje dodatne GIS alate merenja na mapi, uvoz vektorskih slojeva, deljenje pripremljenog sadržaja... te tako predstavlja potpunu platformu za rad sa ovakvim podacima. Treba napomenuti da određeni nivo funkcionalnosti i podataka je dostupan samo registrovanim korisnicima. Zainteresovani mogu kontaktirati autora radi registracije.</p>
<p><strong> </strong></p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Analiza nivoa EMF</title>
        <author>
            <name>Nikola Kovačević</name>
        </author>
        <link href="https://nikolakovacevic4github.github.io/AnalizaEMF/analiza-nivoa-emf.html"/>
        <id>https://nikolakovacevic4github.github.io/AnalizaEMF/analiza-nivoa-emf.html</id>

        <updated>2019-08-21T19:53:02+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Portal Analiza nivoa EMF (EM polja) nudi alate za prostornu i atributsku analizu vrednosti električnog polja u Srbiji dobijenih iz merenja koje je sproveo RATEL i omogućio da budu javno dostupni putem portala otvorenih podataka. Portal je razvijen u okviru Izazova otvorenih podataka – Informisanje&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>Portal <strong>Analiza nivoa EMF</strong> (EM polja) nudi alate za prostornu i atributsku analizu vrednosti električnog polja u Srbiji dobijenih iz merenja koje je sproveo RATEL i omogućio da budu javno dostupni putem portala otvorenih podataka. Portal je razvijen u okviru <a href="http://www.rs.undp.org/content/serbia/sr/home/presscenter/articles/2019/odre_eni-pobednici--izazova--otvorenih-podataka.html">Izazova otvorenih podataka</a> – Informisanje građana o nivoima i promenama elektromagnetskog polja.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
</feed>
